羔裘

S1
E1	羔裘豹袪，自我人居居。
E2	豈無他人？維子之故！
S2
E1	羔裘豹褎，自我人究究。
E2	豈無他人？維子之好！

preface
Mao	《羔裘》，刺時也。晉人刺其在位不恤其民也。
ZX	恤，憂也。
LDM	卹，本亦作「恤」，荀律反。
sous-commentaire KYD
Mao	疏「《羔裘》二章，章四句」至「其民」。
正義曰：刺其在位不恤其民者，謂刺朝廷卿大夫也。以在位之臣，輔君為政，當助君憂民，而懷惡於民，不憂其民，不與相親比，故刺之。經二章，皆刺在位懷惡，不恤下民之辭。俗本「或其」下有「君」，衍字。定本無「君」字，是也。

S1
E1 羔裘豹袪，自我人居居。
commentaire
Mao	袪，袂也。本末不同，在位與民異心自用也。居居，懷惡不相親比之貌。
ZX	箋云：羔裘豹袪，在位卿大夫之服也。其役使我之民人，其意居居然有悖惡之心，不恤我之困苦。
LDM	袪，起居反，又丘據反。袂，末也。居如字，又音據。比，毗誌反。悖，補對反。
E2 豈無他人？維子之故！
commentaire
ZX	箋云：此民，卿大夫采邑之民也，故云豈無他人可歸往者乎？我不去者，乃念子故舊之人。
sous-commentaire KYD
S1	疏「羔裘」至「之故」。
正義曰：在位之臣服羔裘豹袪，晉人因其服，舉以為喻，言以羔皮為裘，豹皮為袪，裘袪異皮，本末不同，以興民欲在上憂己，在上疾惡其民，是上下之意亦不同也。在位之心既與民異，其用使我之眾人居居然有悖惡之色。不與我民相親，不憂我之困苦也。卿大夫於民如此，民見君子無憂民，今欲去之，言我豈無他人賢者可歸往之乎？維子之故舊恩好不忍去耳。作者是卿大夫采邑之民，故言己與在位故舊恩好。
Mao E1	傳「袪袪」至「之貌」。
正義曰：《玉藻》說深衣之制云：「袂可以回肘。」注云：「二尺二寸之節。」又曰：「袂尺二寸。」注云：「袂口也。」然則袂與袪別。此以袪、袂為一者，袂是袖之大名，袪是袖頭之小稱，其通皆為袂。以深衣云袂之長短，反屈之及肘，是通袪皆為袂，故以為「袪，袂也」。以裘身為本，裘袂為末，其皮既異，是本末不同，喻在位與民異心也。直以裘之本末喻在位與民耳，不以在位與民為本末也。此解直云「袪，袂」，定本云「袪，袂末」，與禮合。《釋詁》云：「由，用也。自，由也。」展轉相訓，是自為用也。《釋訓》云：「居居、究究，惡也。」李巡曰：「居居，不狎習之惡。」孫炎曰：「究究，窮極人之惡。」此言懷惡而不與民相親，是不狎習也。用民力而不憂其困，是窮極人也。
ZX E1	箋「羔裘」至「困苦」。
正義曰：《鄭風·羔裘》言古之君子以風其朝焉，經稱「羔裘豹飾，孔武有力」，是知在位之臣服此豹袖之羔裘也。傳亦解興喻之義，箋又解所以用裘興意，以在位身服此裘，故取其裘為興。《召南·羔裘》亦以大夫身服此羔裘，即言其人有羔羊之德，與此同也。有悖惡之色，不恤我之困苦，申明傳懷惡不比之意。
ZX E2	箋「此民」至「之人」。
正義曰：箋以民與大夫尊卑縣隔，不應得有故亂舊恩好，而此云維子之好，故解之是此卿大夫采邑之民。以卿大夫世食采邑，在位者幼少未仕之時，與此民相親相愛，故稱好也。作詩者雖是采邑之民，所恨乃是一國之事。何則？采邑之民與故舊尚不存恤，其餘非其故舊，不恤明矣。序云「在位不恤其民」，謂在位之臣莫不盡然，非獨食采邑之主偏苦其邑。豈無他人可歸往者，指謂他國可往，非欲去此采邑，適彼采邑也，故王肅云：「我豈無他國可歸乎？維念子與我有故舊也。」與鄭同。

S2
E1 羔裘豹褎，自我人究究。
commentaire
Mao	褎，猶袪也。究究，猶居居也。
LDM	褎，徐究反，本又作「褎」，同。究，九又反，《爾雅》云：「居居、究究，惡也。」
E2 豈無他人？維子之好！
commentaire
ZX	箋云：我不去而歸往他人者，乃念子而愛好之也。民之厚如此，亦唐之遺風。
LDM	好，呼報反，注同。
sous-commentaire KYD
ZX E2	疏箋「我不」至「遺風」。
正義曰：《北風》刺虐，則云「攜手同行」；《碩鼠》刺貪，則云「適彼樂國」，皆欲奮飛而去，無顧戀之心。此則念其恩好，不忍歸他人之國，其情篤厚如此，亦是唐之遺風。言猶有帝堯遺化，故風俗淳也。

fin
《羔裘》二章，章四句。